%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Incompatibilité et indépendance]
Soit $(\Omega, \partie(\Omega), \PP)$ un espace probabilisé fini.
\begin{enumerate}
	\item Que dire sur deux événements $A$ et $B$ qui sont à la fois incompatibles et indépendants ?
	\item Montrer que, si $A$ est un événement presque sûr (c'est-à-dire $\PP(A)=1$), ou négligeable (c'est-à-dire $\PP(A)=0$), alors $A$ est indépendant de toute événement dans $\partie(\Omega)$. \\\textit{En particulier, un événement presque sûr ou négligeable est indépendant de lui-même}.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Supposons $A$ et $B$ incompatibles et indépendants. Puisqu'ils sont indépendants, $\PP(A\cap B)=\PP(A)\PP(B)$. Et puisqu'ils sont incompatibles, $\PP(A\cap B)=0$. Cela donne donc \[ \PP(A)\PP(B) = 0\]
	et donc $\PP(A)=0$ ou $\PP(B)=0$, c'est-à-dire que $A$ ou $B$ est négligeable. Réciproquement, si l'un des deux sont négligeables, alors le produit $\PP(A)\PP(B)$ est nul, et $A\cap B\subset A$ donc si $A$ est négligeable, $A\cap B$ aussi; cela garantit l'indépendance et l'incompatibilité.
	\item Soient $A$ un événement négligeable et $B$ un événement. Alors $\PP(A)=0$. Mais alors $A\cap B \subset A$ donc $\PP(A\cap B) \leq \PP(A)=0$, soit \[ \PP(A\cap B) = 0 = \PP(A)\PP(B). \]
	Ainsi $A$ et $B$ sont indépendants, et par le lemme des coalitions, $\overline{A}$ et $B$ aussi, c'est-à-dire que si $A$ est presque sûr, $A$ et $B$ sont indépendants.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
